<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>《反惰性》阅读记录</title>
    <link href="/2020/08/03/%E3%80%8A%E5%8F%8D%E6%83%B0%E6%80%A7%E3%80%8B%E9%98%85%E8%AF%BB%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    <url>/2020/08/03/%E3%80%8A%E5%8F%8D%E6%83%B0%E6%80%A7%E3%80%8B%E9%98%85%E8%AF%BB%E8%AE%B0%E5%BD%95/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="《反惰性》阅读记录"><a href="#《反惰性》阅读记录" class="headerlink" title="《反惰性》阅读记录"></a>《反惰性》阅读记录</h1><h3 id="幻想开始"><a href="#幻想开始" class="headerlink" title="幻想开始"></a>幻想开始</h3><p>当代社会存在过多的积极幻想，然而过度的积极幻想，反而会阻碍人们的下一步行动。幻想的益处在于困境中增加抵抗能力，在过度紧张时产生愉悦平复感。</p><p>因为幻想产生的短暂愉悦感，会欺骗自己已经实现幻想所以会阻碍行动力，故而需要利用好幻想。</p><h3 id="从幻想到心理比对"><a href="#从幻想到心理比对" class="headerlink" title="从幻想到心理比对"></a>从幻想到心理比对</h3><p>心理比对：思考实现的期望值，想一想成功的感觉，想想遇到的阻碍时的感觉，找到最真切的感觉。</p><p>通过心理比对可以大大提高行动力，而单方面的积极幻想或者障碍幻想对行动都没有影响。同时，过往的成败会先入为主影响心理期望值，甚至直接导致放弃。</p><p>心里比对的有效性更多体现在可实现的愿望上，如果外部因素导致你的愿望过于脱离现实，你的意识并不会注重克服障碍，使得行动力更有效地释放。</p><h3 id="从心理比对到WOOP"><a href="#从心理比对到WOOP" class="headerlink" title="从心理比对到WOOP"></a>从心理比对到WOOP</h3><p>心理比对中，先进行幻想再进行现实比较，中间的落差即是突破口。认识到落差就认识到了障碍，如果有足够的期望值，那么会放大障碍并且解决障碍。并且在清晰认识到障碍的同时，加入应对障碍的方法，让愿望和障碍绑定，使得真正下意识地遇见障碍时进行解决。</p><p>W：想到自己一个可行的愿望，可以是一天、一个月、一年能通过努力解决的事情，不能脱离实际但也不能过度简单。</p><p>O：幻想成功之后给你带来的一切好处，可以发散思维，可以是一切东西，也可以凝练出关键词。</p><p>O：想想遇到时候的主要障碍，注意不能过度归结于外界因素，外界因素如果过多可能无法实现愿望。这一步可能无法剖析自己的主要障碍，但我的理解是先假定这个障碍，然后执行并在遇到时进行修正。通过多次练习，应该更容易了解到自己遇到的障碍。</p><p>P：确定影响因素最大的障碍后，进行针对计划，使用如果…就…确定解决办法，强化应对的方式。这个应对方式可以是心理暗示可以是行动，这里一切解决方法可以发散考虑，不必限定太多，但是一定要有效果。同样，一开始不太好的话就反复进行练习，我认为应该会逐步有效。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《极简欧洲史》阅读笔记</title>
    <link href="/2020/08/03/%E3%80%8A%E6%9E%81%E7%AE%80%E6%AC%A7%E6%B4%B2%E5%8F%B2%E3%80%8B%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <url>/2020/08/03/%E3%80%8A%E6%9E%81%E7%AE%80%E6%AC%A7%E6%B4%B2%E5%8F%B2%E3%80%8B%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="《极简欧洲史》阅读笔记-（2020-7-13）"><a href="#《极简欧洲史》阅读笔记-（2020-7-13）" class="headerlink" title="《极简欧洲史》阅读笔记 （2020/7/13）"></a>《极简欧洲史》阅读笔记 （2020/7/13）</h1><h3 id="开始"><a href="#开始" class="headerlink" title="开始"></a>开始</h3><p>作者用时间线介绍，看来就是从地中海的希腊开始，到日耳曼侵略，这是第一条线展开到最后：希腊到罗马再到日耳曼南下，最后一定程度的民族融合纠缠，使得欧洲成型到文艺复兴作用的中世纪阶段。这里其实说了很多但是都是概括，基督教会在这一千年里对整个西方的控制，教会从公元前到十四世纪罗马才毁灭，想必这一千多年里宗教艺术多么的发达。</p><h3 id="变更以及人文"><a href="#变更以及人文" class="headerlink" title="变更以及人文"></a>变更以及人文</h3><p>开始探讨神性与理性，这里主要还是探讨人文相关，我比较惊讶的就是古希腊那种极度求真的态度，可以说是他们反复探讨的人生哲学问题，在近现代还是没有如同近代科学一样有飞跃性的变化。</p><p>苏格拉底作为哲学开山鼻祖，这里介绍了苏格拉底擅长询问式的方法对一切问题进行探究。其弟子柏拉图则是认为：所有的一切事物都是一个更完美世界的影子或者说是心理映射，只有通过不断地学习才能逼近真相。最后亚里士多德的三段推论法更是很多理性思维研究的基础。</p><p>其实，西方在这个混合体形成阶段没有那种毁灭性的断代，很多东西在王朝颠覆之后也会包容留存，相比较我国的历史很多失传的东西因为决绝的破坏而不复存在。我十分惊讶的是，日耳曼对罗马的包容性就像罗马对希腊文化的继承一样，到了后面基督教会甚至还包容理性思维，这也解释了当时哥白尼这类惨案发生的原因了，那时候的科学已经不再为宗教服务了。</p><h3 id="民主、权力、语言"><a href="#民主、权力、语言" class="headerlink" title="民主、权力、语言"></a>民主、权力、语言</h3><p>其实看此书的出发点，最早我是打算大概了解西方的简单历史以备于艺术史的学习，但是到了阅读开始，作者有一种谜之优越感让我感受到他过分狂妄自大吹捧欧洲的心态。从古希腊开始，全民民主制度的确十分领先，其实那时候出现哲学已经是奇迹了，更别谈小国寡民的民主制度。他们的君主因为从民主开始治国，所以在这两千年过程中出现独裁的几率十分的低，也源于早期击败罗马的日耳曼人本身就偏爱对国王的权力加以限制。无论从任何方面来看，一切共性都是包容。虽然对比中国我觉得就是几个省的历史，实际上是我国太大欧洲太小了吧。</p><p>从宗教对科学的包容性控制，到政治的包容（就是体现为议会），再到日耳曼语和罗曼语系的融合，从来不曾有灭绝的问题出现，似乎他们对任何事物都没有赶尽杀绝的欲望。可是事实真是这样吗？书中的教会和皇帝的碰撞，也没有提及太多教会的专断绝决，以及教会借用他们口中异教徒的希腊罗马的知识完善宗教统治体系，是有很多地方就戛然而止，而且本书没有提及近代史，很多东西到十八世纪左右就结束了。</p><p>其实对民主以及权力变更我并不感兴趣，也就暂时作为艺术史的背景知识进行了解，这一千多年的艺术，我猜测围绕宗教展开的作品才是主力，直到文艺复兴。让我比较感兴趣的是接近死去的拉丁文，这个起源罗马，语序随意适合做格言的语言，其次就是更深一层的历史。这本书其实主观成分有点重，然后还有希腊哲学这一块也是后续可以深入阅读一方面。</p><h3 id="结语"><a href="#结语" class="headerlink" title="结语"></a>结语</h3><p>这本书是这阵子考研结束完整阅读的第一本历史书，给我带来很多后期的阅读方向，以及一部分背景知识。大概了解有点混乱的欧洲史后，有点加深了我继续坚信民族文化的优越，这个优越感在我七八年前接触到辜鸿铭开始就一直潜藏，我甚至有点刻意批判欧洲历史的感觉。以后避免先入为主的优越感和作者对立的优越感碰撞，这样有点让读书不够深入和客观。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
