<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>用户体验设计：讲故事的艺术</title>
    <link href="/2020/10/23/%E7%94%A8%E6%88%B7%E4%BD%93%E9%AA%8C%E8%AE%BE%E8%AE%A1%EF%BC%9A%E8%AE%B2%E6%95%85%E4%BA%8B%E7%9A%84%E8%89%BA%E6%9C%AF/"/>
    <url>/2020/10/23/%E7%94%A8%E6%88%B7%E4%BD%93%E9%AA%8C%E8%AE%BE%E8%AE%A1%EF%BC%9A%E8%AE%B2%E6%95%85%E4%BA%8B%E7%9A%84%E8%89%BA%E6%9C%AF/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="用户体验设计：讲故事的艺术"><a href="#用户体验设计：讲故事的艺术" class="headerlink" title="用户体验设计：讲故事的艺术"></a>用户体验设计：讲故事的艺术</h1><h3 id="第一部分：故事与用户体验"><a href="#第一部分：故事与用户体验" class="headerlink" title="第一部分：故事与用户体验"></a>第一部分：故事与用户体验</h3><h5 id="为什么选择"><a href="#为什么选择" class="headerlink" title="为什么选择"></a>为什么选择</h5><p>以针对产品的重点方面来进行故事描述，以达到凸显所要表现“产品”的重要性。</p><p>与现有流程融合，能描述需求分析场景、描述问题痛点、描述情形托出人物原型。</p><h5 id="故事的作用"><a href="#故事的作用" class="headerlink" title="故事的作用"></a>故事的作用</h5><p>可以用故事进行交互，诠释研究设计、激发灵感、建立团队共识、说服他人。</p><p>代入感、沉浸感、共鸣感，故事如旅行一样能给予更好的体验效果。</p><h5 id="故事与倾听"><a href="#故事与倾听" class="headerlink" title="故事与倾听"></a>故事与倾听</h5><p>主动倾听技巧运用（这里还有更多超出本书主要内容的倾听技巧），更好的倾听挖掘深层次的内容。</p><p>让别人有时间好好说话，好好思考，分享更深层次的见解。</p><h5 id="故事的道德"><a href="#故事的道德" class="headerlink" title="故事的道德"></a>故事的道德</h5><p>尊重还原以及事实，准确真实。</p><p>考虑收集故事时如何负责任对待，以及自己在转述故事时对用户的影响力。</p><h5 id="融入用户体验设计流程"><a href="#融入用户体验设计流程" class="headerlink" title="融入用户体验设计流程"></a>融入用户体验设计流程</h5><p>通过分析☞具体化设计☞评估☞根据结果再重新再设计循环或者投入使用。这是一个可迭代可缩放的流程，通过一重重环节更能完成以人为本的设计理念。</p><h3 id="第二部分：实行故事的方法"><a href="#第二部分：实行故事的方法" class="headerlink" title="第二部分：实行故事的方法"></a>第二部分：实行故事的方法</h3><h5 id="收集故事"><a href="#收集故事" class="headerlink" title="收集故事"></a>收集故事</h5><p>产品现场的收集，后台数据等非直观的软故事体现，通过提问或“出声思考”辅助，通过观察也可得到故事。</p><p>更多的自然倾听交流，创造更好的环境以及更放松的氛围挖掘用户的真实想法，通过用户交流的记录更进一步挖掘故事。</p><h5 id="选择故事"><a href="#选择故事" class="headerlink" title="选择故事"></a>选择故事</h5><p>这个环节属于分析环节，在已经收集好的材料中提炼浓缩，要整合零星的信息碎片，成为一个故事。需要凸显要表现的观点，也可以以此表现交流过程中难以实现的细节。要能做到整合以及激发行动而不是仅仅体现真实。</p><h5 id="故事用于创意"><a href="#故事用于创意" class="headerlink" title="故事用于创意"></a>故事用于创意</h5><p>故事能在用户体验为侧重点的团队带来更明显的效果。同时在创造过程中，故事不仅可以作为启发的源头，也可以以问题情境创作故事。一般的研究情境的故事范式可以写为：某人在某地因为什么做了什么，在其中填入随机的内容还可以进行头脑风暴式的创作。</p><p>衍生故事可以更好的进行再创作，在别人的故事的基础上进行，有三个原则：暂缓批判、鼓励疯狂的想法、在别人基础上进行。</p><h5 id="用故事评估"><a href="#用故事评估" class="headerlink" title="用故事评估"></a>用故事评估</h5><p>评估过程更多需要实践，这里没有切身体会，权当记录之用。收集的故事可以用于可用性任务，作为评估起点。通过故事为可用性测试设计起点。“实时”收集故事，立即用于可用性测试之中。</p><h5 id="分享故事"><a href="#分享故事" class="headerlink" title="分享故事"></a>分享故事</h5><p>不了解受众可以先进行倾听，给不同受众分享，需要有侧重点，比如战略领导需要凸显故事中的战略和新趋势、面对经理需要产品目标的联系和对项目推动的帮助、面对技术专家要理解可行的技术与项目的关系。</p><p>展示人抠特征、数据和观点以外的行为，并解释展示如何将其转化为用户体验。</p><h3 id="第三部分：故事创作与应用"><a href="#第三部分：故事创作与应用" class="headerlink" title="第三部分：故事创作与应用"></a>第三部分：故事创作与应用</h3><h5 id="构思与受众"><a href="#构思与受众" class="headerlink" title="构思与受众"></a>构思与受众</h5><p>在构思故事时，转化数据保持真实性，最重要的时凸显要表达的内容要懂得取舍，同时针对不同受众改变侧重点。</p><p>针对受众可以添加细节显得更真实，同时故事不是单向发展，需要引导受众到达目的地，用令人映像深刻的定论结束故事。</p><h5 id="要素、结构、情节"><a href="#要素、结构、情节" class="headerlink" title="要素、结构、情节"></a>要素、结构、情节</h5><p>要素中尤为重要的：角色、视角、情境。在描述角色时，不要改变语气以防被误解不恰当的嘲讽，这里角色可以作为一个角度，视角又可以作为一个角度，两种角度配合可以充分的构造出故事画面。描述画面时，可以通过想象一副画面来加强语言的表现力，作为创作者脑中的画面，再一次在受众脑中体现出来可以说时一个成功的情境描述。</p><p>情节上，根据大量分析研究，很多故事都是相似的情节，可以把过程简单描述为：角色因为某种原因需要做某事，但是被困难击败，通过一次巧合或者奇遇改变，克服困难完成目标。框架结构为：故事开始的方式与结束方式一致。</p><p>这里更多的反倒是叙述故事构造手法了，我认为偏向于电影剧本创作了，和用户体验联系的并不够紧密只与本书要介绍的故事联系紧密。</p><h5 id="方式"><a href="#方式" class="headerlink" title="方式"></a>方式</h5><p>口头、书面、视觉、多媒体，不同表现方式有不同的长短处，扬长避短更好的利用。</p><p>在书面方式的运用上可以结合格式的改变，配合做到凸显重点的效果，甚至有点运用交互原型的方式，在不同区域添加画面或者描述以配合观点的表达。</p><h3 id="小结"><a href="#小结" class="headerlink" title="小结"></a>小结</h3><p>本书更多偏向于故事塑造，结构甚至和论文有点类似，实际上没有说明用户体验的相关内容。更多在于故事在设计环节中的作用而已。最大的收获倒是给我提供了一个说明别人的方法以及在和人交谈中倾听起到的作用，又是过于急切的评判可能并不准确。</p><p>读于开学后一周——2020 10 23</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《黄金时代》读后</title>
    <link href="/2020/08/13/%E3%80%8A%E9%BB%84%E9%87%91%E6%97%B6%E4%BB%A3%E3%80%8B%E8%AF%BB%E5%90%8E/"/>
    <url>/2020/08/13/%E3%80%8A%E9%BB%84%E9%87%91%E6%97%B6%E4%BB%A3%E3%80%8B%E8%AF%BB%E5%90%8E/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="关于《黄金时代》"><a href="#关于《黄金时代》" class="headerlink" title="关于《黄金时代》"></a>关于《黄金时代》</h1><h5 id="黄金时代阅读过程以及阅读背景"><a href="#黄金时代阅读过程以及阅读背景" class="headerlink" title="黄金时代阅读过程以及阅读背景"></a>黄金时代阅读过程以及阅读背景</h5><p>这本书拖了很久，中间断断续续阅读，但是情节着实都非常紧凑。其实这本书在很多人理解里不是王小波的第一代表作，说实话我对他所写的《沉默的大多数》阅读兴趣较低，在看过一点点开头，总觉是个时代的产物，或许理解力更上一层楼之后会再继续下去。</p><p>这本书在初读是会对他的男女关系描写感觉到惊讶，那个时代这种行为是下三滥的，或许现在也是不入流的吧。但是单单作为一本黄书来看太低级了，不至于饥渴至此。他的每一次性爱镜头描写以及心理活动透露出更多的是时代的乱象，还有在如此情形下人类最真切的想法和最想说的。男女主甚至直接不为了什么而交欢，或许没有爱情，但是有真情流露（这个真情似乎也不是爱情）。这在传统的观念看来，难以理解，似乎这种行为伴随的就是欢愉。而在欢愉之间，似乎有女主的落寞还有男主的沉默，倒不是他们之间关系的问题，是在此对时代问题的对抗。我粗略看来，每一篇都是为了一个很简单的理由，甚至就是证明一些闲言碎语。但是很矛盾的就是：无论任何关系下其中问题的答案都是错的，与其说是下流的性爱描写，不如说是对此时代无法抵御的唾弃。</p><h5 id="黄金时代"><a href="#黄金时代" class="headerlink" title="黄金时代"></a>黄金时代</h5><p>一句话概括为知青王二下乡与张清扬的淫乱生活。这是网上某处的高赞评价。如果读到的仅仅如此，我倒是觉得当作黄色故事看是有点浪费阳寿了。通读下来，这篇为什么要作为书名，我想这篇的感情指向最朦胧，批判力度最强。还是知青日常生活，还是大量的性场面描写。但是总有一点迷雾似的，好像是为了证明王二与张清扬之间不正常的男女关系，而误打误撞弄假成真。</p><p>我看到了肆意的男女，也看到了三人成虎的威力。扑倒两个人的不是年轻的欲望，而是流言蜚语。本身是没有的事，与其被人冤枉两人搞破鞋不如直接做了这件事。他们狂欢似的敦伟大的友谊，疯狂的在山间田野里进行最被批判的行为，更多的是对搞破鞋蜚语的回应。</p><p>这个故事在张清扬爱上王二之后就戛然而止，她继续做医生，他知青下乡也要回去。本身两人为了对抗搞破鞋的传闻，到最后却产生不可能产生的东西。总觉得王小波在爱情这里保守似明清老夫子。他不愿意用爱情去窥探主人公的故事，反倒却用性爱来叙述展开。在我目前的理解中，爱情就是占有，却因为此产生而断绝关系我有点难以明白。</p><h5 id="似水流年"><a href="#似水流年" class="headerlink" title="似水流年"></a>似水流年</h5><p>这本可以说是黄金时代的续作或者说是补全版，写的还是那个王二的生活，从小到结婚，王二的年表。</p><p>故事太长，一点点琐碎，但是作为小说，可以说是最引人入胜的一篇，里面没有朦胧的情感，只是生活中一点点意外一点点突变，甚至有一点反应不过来。他不用描写的真实事件，我却感受到被迫害的悲哀。这篇依旧是用后面的话做结尾：</p><p>我还知道很多悲惨的事——在我看来，人生的最大悲哀，在于受愚弄。</p><h5 id="革命时期的爱情"><a href="#革命时期的爱情" class="headerlink" title="革命时期的爱情"></a>革命时期的爱情</h5><p>这篇不如上一篇情节轻快，一开始就是氛围压抑的让人难以忍受。实际上，开头作者表明这是一篇写性爱的作品，但是到了一半都没有出现任何男女关系。我只觉得，他的豆腐厂的梦境压抑的让人喘不过气来。</p><p>后来到了混乱时期，三位女主出现：姓是带颜色的大学生、x海鹰、王二的老婆。似乎还没有上一篇丰富多彩，而性爱的所有描写，我理解为人物身份刻画。天真的学生就是太妃糖的味道，x海鹰就是军绿色的皮肤，老婆在坏一坏时候总是吃着泡泡糖。所有的东西是如此荒唐，但是总是像她们最特殊的样子。</p><p>王小波总是写出很多奇妙的景象，不止心理状态刻画，不如说是生命和时代的对撞。最后所有女性的决然，我还是没有懂，自然没有经历过这种诡异的性爱关系，也不懂她们和王二是否有贴切的情感，但是到怦然心动一刹那也是结束的开始。</p><p>如同前面的每一篇，我对最后猝然的结尾难以理解，对于男女情感这方面基本是难以理解。这本书会在我有了某些特殊经历之后再回头看，以此篇结局作为此故事回味的结尾:<br>这一切好像结束了，又仿佛是刚刚开始。</p><h5 id="我的阴阳两界"><a href="#我的阴阳两界" class="headerlink" title="我的阴阳两界"></a>我的阴阳两界</h5><p>首先看这个名字，还以为是偏那种写意风格的小说。但是一整篇读下来，也是一段平凡人的故事。说是平凡人只是身份是平凡人，一个老了的“软”工程师，一个医院的小孙医生，一个偏激的李先生。这三位差不多是主角。与其说探讨阴阳，更多的情节在于一位天生不举的主人公碰到一个想治好他的天真小医生。</p><p>王小波书中的人物感情我一直难以把握，虽然这三篇小说我仔仔细细花了将近7个小时慢慢读。但是男女之间的关系还是没有看明白，很多人似乎是越界的友情关系。而表面是一段诡异的黄色故事，实际上男主不举也是他心理一种“阴”的状态，他因此让人觉得不同，他也肆意妄为的成为人们口中的小神经。他可以做自己想做的，和那些正常人不一样的事，可以做没有任何作用的事。另外一位主角李先生就是如此，他翻译西夏文，不是为了任何目的就是要完成它，做一个没有人做的事情。</p><p>王二在爱上小孙医生之前突然觉得自己十分寂寞，寂寞纯黑如夜，甜蜜如糖，醇如酒，但是他忽然感到寂寞惨如白昼。小说还是那个结局，在男女之间怦然心动的时候就戛然而止。为什么作者要这样写？为什么没有幸福的生活？或许是平淡的没有意义，或许是作者不想让爱情彻底暴露为他笔下的性爱。</p><h5 id="结语"><a href="#结语" class="headerlink" title="结语"></a>结语</h5><p>这三篇故事，我看到了王小波的文字功底，也庆幸自己在三年前没有读到此书。以本人目前的领悟能力来解读，很多东西都没有理解，我是感觉的到。我还是缺乏很多不同关系的经历，也缺乏对那个混乱时代的兴趣。我读到了对爱情以外男女关系的放浪，也感受到作者认为的爱情仿佛烈日一样不可触碰，不会沾染一丝污浊。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《反惰性》阅读记录</title>
    <link href="/2020/08/03/%E3%80%8A%E5%8F%8D%E6%83%B0%E6%80%A7%E3%80%8B%E9%98%85%E8%AF%BB%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    <url>/2020/08/03/%E3%80%8A%E5%8F%8D%E6%83%B0%E6%80%A7%E3%80%8B%E9%98%85%E8%AF%BB%E8%AE%B0%E5%BD%95/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="《反惰性》阅读记录"><a href="#《反惰性》阅读记录" class="headerlink" title="《反惰性》阅读记录"></a>《反惰性》阅读记录</h1><h3 id="幻想开始"><a href="#幻想开始" class="headerlink" title="幻想开始"></a>幻想开始</h3><p>当代社会存在过多的积极幻想，然而过度的积极幻想，反而会阻碍人们的下一步行动。幻想的益处在于困境中增加抵抗能力，在过度紧张时产生愉悦平复感。</p><p>因为幻想产生的短暂愉悦感，会欺骗自己已经实现幻想所以会阻碍行动力，故而需要利用好幻想。</p><h3 id="从幻想到心理比对"><a href="#从幻想到心理比对" class="headerlink" title="从幻想到心理比对"></a>从幻想到心理比对</h3><p>心理比对：思考实现的期望值，想一想成功的感觉，想想遇到的阻碍时的感觉，找到最真切的感觉。</p><p>通过心理比对可以大大提高行动力，而单方面的积极幻想或者障碍幻想对行动都没有影响。同时，过往的成败会先入为主影响心理期望值，甚至直接导致放弃。</p><p>心里比对的有效性更多体现在可实现的愿望上，如果外部因素导致你的愿望过于脱离现实，你的意识并不会注重克服障碍，使得行动力更有效地释放。</p><h3 id="从心理比对到WOOP"><a href="#从心理比对到WOOP" class="headerlink" title="从心理比对到WOOP"></a>从心理比对到WOOP</h3><p>心理比对中，先进行幻想再进行现实比较，中间的落差即是突破口。认识到落差就认识到了障碍，如果有足够的期望值，那么会放大障碍并且解决障碍。并且在清晰认识到障碍的同时，加入应对障碍的方法，让愿望和障碍绑定，使得真正下意识地遇见障碍时进行解决。</p><p>W：想到自己一个可行的愿望，可以是一天、一个月、一年能通过努力解决的事情，不能脱离实际但也不能过度简单。</p><p>O：幻想成功之后给你带来的一切好处，可以发散思维，可以是一切东西，也可以凝练出关键词。</p><p>O：想想遇到时候的主要障碍，注意不能过度归结于外界因素，外界因素如果过多可能无法实现愿望。这一步可能无法剖析自己的主要障碍，但我的理解是先假定这个障碍，然后执行并在遇到时进行修正。通过多次练习，应该更容易了解到自己遇到的障碍。</p><p>P：确定影响因素最大的障碍后，进行针对计划，使用如果…就…确定解决办法，强化应对的方式。这个应对方式可以是心理暗示可以是行动，这里一切解决方法可以发散考虑，不必限定太多，但是一定要有效果。同样，一开始不太好的话就反复进行练习，我认为应该会逐步有效。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《极简欧洲史》阅读笔记</title>
    <link href="/2020/08/03/%E3%80%8A%E6%9E%81%E7%AE%80%E6%AC%A7%E6%B4%B2%E5%8F%B2%E3%80%8B%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <url>/2020/08/03/%E3%80%8A%E6%9E%81%E7%AE%80%E6%AC%A7%E6%B4%B2%E5%8F%B2%E3%80%8B%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="《极简欧洲史》阅读笔记-（2020-7-13）"><a href="#《极简欧洲史》阅读笔记-（2020-7-13）" class="headerlink" title="《极简欧洲史》阅读笔记 （2020/7/13）"></a>《极简欧洲史》阅读笔记 （2020/7/13）</h1><h3 id="开始"><a href="#开始" class="headerlink" title="开始"></a>开始</h3><p>作者用时间线介绍，看来就是从地中海的希腊开始，到日耳曼侵略，这是第一条线展开到最后：希腊到罗马再到日耳曼南下，最后一定程度的民族融合纠缠，使得欧洲成型到文艺复兴作用的中世纪阶段。这里其实说了很多但是都是概括，基督教会在这一千年里对整个西方的控制，教会从公元前到十四世纪罗马才毁灭，想必这一千多年里宗教艺术多么的发达。</p><h3 id="变更以及人文"><a href="#变更以及人文" class="headerlink" title="变更以及人文"></a>变更以及人文</h3><p>开始探讨神性与理性，这里主要还是探讨人文相关，我比较惊讶的就是古希腊那种极度求真的态度，可以说是他们反复探讨的人生哲学问题，在近现代还是没有如同近代科学一样有飞跃性的变化。</p><p>苏格拉底作为哲学开山鼻祖，这里介绍了苏格拉底擅长询问式的方法对一切问题进行探究。其弟子柏拉图则是认为：所有的一切事物都是一个更完美世界的影子或者说是心理映射，只有通过不断地学习才能逼近真相。最后亚里士多德的三段推论法更是很多理性思维研究的基础。</p><p>其实，西方在这个混合体形成阶段没有那种毁灭性的断代，很多东西在王朝颠覆之后也会包容留存，相比较我国的历史很多失传的东西因为决绝的破坏而不复存在。我十分惊讶的是，日耳曼对罗马的包容性就像罗马对希腊文化的继承一样，到了后面基督教会甚至还包容理性思维，这也解释了当时哥白尼这类惨案发生的原因了，那时候的科学已经不再为宗教服务了。</p><h3 id="民主、权力、语言"><a href="#民主、权力、语言" class="headerlink" title="民主、权力、语言"></a>民主、权力、语言</h3><p>其实看此书的出发点，最早我是打算大概了解西方的简单历史以备于艺术史的学习，但是到了阅读开始，作者有一种谜之优越感让我感受到他过分狂妄自大吹捧欧洲的心态。从古希腊开始，全民民主制度的确十分领先，其实那时候出现哲学已经是奇迹了，更别谈小国寡民的民主制度。他们的君主因为从民主开始治国，所以在这两千年过程中出现独裁的几率十分的低，也源于早期击败罗马的日耳曼人本身就偏爱对国王的权力加以限制。无论从任何方面来看，一切共性都是包容。虽然对比中国我觉得就是几个省的历史，实际上是我国太大欧洲太小了吧。</p><p>从宗教对科学的包容性控制，到政治的包容（就是体现为议会），再到日耳曼语和罗曼语系的融合，从来不曾有灭绝的问题出现，似乎他们对任何事物都没有赶尽杀绝的欲望。可是事实真是这样吗？书中的教会和皇帝的碰撞，也没有提及太多教会的专断绝决，以及教会借用他们口中异教徒的希腊罗马的知识完善宗教统治体系，是有很多地方就戛然而止，而且本书没有提及近代史，很多东西到十八世纪左右就结束了。</p><p>其实对民主以及权力变更我并不感兴趣，也就暂时作为艺术史的背景知识进行了解，这一千多年的艺术，我猜测围绕宗教展开的作品才是主力，直到文艺复兴。让我比较感兴趣的是接近死去的拉丁文，这个起源罗马，语序随意适合做格言的语言，其次就是更深一层的历史。这本书其实主观成分有点重，然后还有希腊哲学这一块也是后续可以深入阅读一方面。</p><h3 id="结语"><a href="#结语" class="headerlink" title="结语"></a>结语</h3><p>这本书是这阵子考研结束完整阅读的第一本历史书，给我带来很多后期的阅读方向，以及一部分背景知识。大概了解有点混乱的欧洲史后，有点加深了我继续坚信民族文化的优越，这个优越感在我七八年前接触到辜鸿铭开始就一直潜藏，我甚至有点刻意批判欧洲历史的感觉。以后避免先入为主的优越感和作者对立的优越感碰撞，这样有点让读书不够深入和客观。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
